% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  12pt,
  spanish,
]{scrartcl}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
  \setmainfont[]{Ubuntu}
  \setmonofont[]{Ubuntu Mono}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Tutorial Processing},
  pdfauthor={Raquel Rivera rakel77k@gmail.com; Sergio Alvariño salvari@gmail.com},
  pdflang={es-ES},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=Blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{spanish}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=spanish]{babel}
\fi

\title{Tutorial Processing}
\author{Raquel Rivera
\href{mailto:rakel77k@gmail.com}{\nolinkurl{rakel77k@gmail.com}} \and Sergio
Alvariño \href{mailto:salvari@gmail.com}{\nolinkurl{salvari@gmail.com}}}
\date{febrero-2018}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Apuntes de Processing
\end{abstract}

{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\hypertarget{empezamos}{%
\section{Empezamos}\label{empezamos}}

\textbf{Processing} es un entorno de programación y un lenguaje de
programación creativos ideal para hacer artistadas y aprender a
programar casi sin darte cuenta.

\textbf{Processing} está basado en java, así que todo lo que aprendas
trabajando con \textbf{Processing} se puede aplicar a programar en
\textbf{Java}

En \textbf{Processing} los programas se llaman \texttt{sketch} (bocetos)
y se guardan en una carpeta que se llama \texttt{sketchbook} (libro de
bocetos) y que si no la cambias en el menú \emph{Preferencias} del IDE,
estará en tu directorio de documentos.

En preferencias también se puede poner el programa en español, se cambia
el idioma se cierra el programa y se vuelve a aabrir.

El nombre de un \texttt{sketch} se genera automaticamente a partir de la
fecha, pero es mejor guardarlo con algún nombre comprensible

En casi todos los lenguajes de programación lo primero que se hace, la
primera lección, es programar el ``hola mundo''. Un programa que imprime
la frase ``¡Hola Mundo!''.

Si tenemos un \texttt{sketch} vacío y le damos al \texttt{play} veremos
que aparece una ventana con un cuadrado gris. Es el \texttt{canvas}
(lienzo), este va a ser el universo de nuestro programa en
\textbf{Processing}, todo o casi todo va a pasar en el lienzo.

En la parte de abajo de la ventana de programa está la consola de java
(a veces veremos cosas interesantes ahí)

Si cerramos el cuadrado gris podemos hacer nuestro primer programa en
\textbf{Processing}, como \textbf{Processing} es un programa gráfico
nuestro hola mundo será también gráfico.

El \texttt{canvas} (el lienzo de \textbf{Processing}) es una cuadricula
de puntos (muy pequeñitos, son pixeles). El origen (0, 0) está en la
esquina superior derecha,, cuanto mas alta sea la coordenada x más a la
derecha estará el punto, y cuanto más grande sea la y más abajo)

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{src/img/canvas_coordinate_system.png}
\caption{Coordenadas en el \emph{canvas}}
\end{figure}

\textbf{IMPORTANTE} Todas las ordenes de \textbf{Processing} acaban con
un ``;'' (con un punto y coma)

Vamos a probar la primera orden de \textbf{Procesing}: \texttt{size}

\texttt{size} define el tamaño del lienzo, así que
\texttt{size(700,\ 200);} define un lienzo de 700 puntos de ancho y 200
de alto.

Escribe la orden y dale al \texttt{play}, el lienzo debería haber
cambiado al nuevo tamaño.

Ahora queremos pintar un rectángulo en nuestro lienzo, eso se hace con
la orden \texttt{rect}, queremos un rectangulo que ocupe el cuadrante
superiór izquierdo del \texttt{canvas}, \texttt{rect} tiene cuatro
parámetros, los dos primeros son las coordenadas de la primera esquina
que en este caso será el origen (0, 0) y los dos segundos serán el ancho
y el largo del rectángulo (350, 100) en nuestro caso.

Asi que nuestro programa completo será:

\begin{verbatim}
size(700, 200);
rect(0, 0, 350, 100);
\end{verbatim}

Teclea eso en la ventana de programas y dale al play

Deberías ver algo así:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{src/img/firstRect.png}
\caption{Hola Mundo}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  prueba a pintar varios rectangulos y a cambiar el tamaño del canvas.
\item
  prueba a pintar la cara de un robot con rectangulos
\item
  Echa un ojo, pero solo un vistazo no te agobies, a la
  \href{https://processing.org/reference/}{Referencia de
  \textbf{Processing}} puedes probar otras primitivas 2D en lugar de
  \texttt{rect}.
\end{enumerate}

\hypertarget{continuamos}{%
\section{Continuamos}\label{continuamos}}

Lo que estas usando hasta ahora son \textbf{funciones}, se llaman
\textbf{funciones primitivas} por que vienen de fábrica con el
\textbf{Processing}, de momento has usado \texttt{size} y \texttt{rect}.

Hay una funcion \texttt{ellipse} a la que se le pasan cuatro parámetros
(Xcentro, Ycentro, alto, ancho), huelga decir que si el alto y el ancho
son iguales pinta circulos.

Las funciones \texttt{rect} y \texttt{ellipse} tienen \textbf{modos} de
funcionamiento. La función \texttt{rect} por defecto tiene el modo
\texttt{CORNER} (esquina), y la función \texttt{ellipse} por defecto
tiene el modo \texttt{CENTER} (centro) por eso al rectangulo le pasamos
de parámetro la esquina superior izquierda (y despues ancho y alto) y a
la elipse le pasamos el centro. Se pueden cambiar:
\texttt{rectMode(CENTER);} hara que todos los rectangulos que hagamos
después de esa linea se pinten en modo \texttt{CENTER} (pasando
coordenadas del centro no de la esquina). No hay premio por adivinar que
hay una función \texttt{ellipseMode}.

Hay también una función \texttt{line} que pinta una linea entre dos
puntos, tiene cuatro parámetros, \texttt{line(x1,\ y1,\ x2,\ y2);}

\hypertarget{matices-de-gris}{%
\section{Matices de gris}\label{matices-de-gris}}

De momento vamos a seguir en blanco y negro.

El blanco y negro en \textbf{Processing} va desde el 0, que significa
negro, hasta el 255 que significa blanco. Estos valores tan arbitrarios
vienen del hecho de que en un octeto que son ocho bits se pueden
representar números desde el 0 al 255.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La función \texttt{background} establece el color del fondo. Asi que
  \texttt{background(255);} significa fondo blanco
\item
  La función \texttt{stroke} establece el color del borde, asi que
  \texttt{stroke(0);} significa borde negro
\item
  La funcion \texttt{fill} establece el color del relleno de las figuras
  \texttt{fill(150);} por ejemplo establece un relleno gris.
\end{itemize}

Aquí tienes un programa para inspirarte. Pruébalo en processing, todo lo
que se escriba en una linea a partir de dos barras \texttt{//} es un
comentario y no se ejecuta.

Todo lo que se escriba entre \texttt{/*\ y\ */} no importa en cuantas
lineas es un comentario y no se ejecuta

\begin{verbatim}
/* Todo
esto
es un
comentario  */
\end{verbatim}

Es bueno comentar los programas para depues entenderlos, puedes probar a
comentar el siguiente programa, he comentado el final de todo

\begin{verbatim}
// Esto es un comentario, no hace nada, es para que tu lo leas


size(200, 200);
background(255);
rectMode(CENTER);
stroke(0);
fill(150);
rect(100, 100, 20, 100);

fill(255);
ellipse(100, 70, 60, 60);

fill(0);
ellipse(81, 70, 16, 32);
ellipse(119, 70, 16, 32);


// dibuja las piernas
stroke(0);                 // Trazo negro
line(90, 150, 80, 160);    // una pierna
line(110, 150, 120, 160);  // otra pierna

println("Me llamo Klaatu");  // imprime en la consola (abajo)
\end{verbatim}

\hypertarget{interacciuxf3n}{%
\section{Interacción}\label{interacciuxf3n}}

Todo esto está muy bien, pero ya tenemos programas de dibujo de sobras.
¿no podemos hacer nada más con \textbf{Processing}? ¿Como podemos añadir
movimiento a nuestros programas? ¿o permitir que interactuemos con
ellos?

Supongamos que le hemos hecho un platillo volante a Klaatu:

\begin{verbatim}
size(300,300);
background(255); //fondo blanco

stroke(0);
fill(245);
ellipse(150,135,70,60); //la cabina
stroke (0);
fill(200);
ellipse(150,160,150,40); //la base del platillo
\end{verbatim}

¡Vamos a animarlo!

En general todos los programas de \textbf{Processing} tienen dos partes
principales:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Se prepara todo lo que sea necesario para nuestro programa: podría ser
  el canvas, colores figuras etc. etc.
\item
  Se hace algo de forma repetitiva una y otra vez hasta que el programa
  se termina
\end{enumerate}

Vamos que el esquema es como lo de hacer eliptica:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Te pones calzado y ropa cómoda para hacer ejercicio
\item
  Mueves una pierna y después la otra
\item
  Repites el paso 2 si no has cumplido el objetivo del dia
\end{enumerate}

Para hacer esto en \textbf{Processing} vamos a usar dos bloques de
código ``especiales'', la verdad verdadera es que son funciones como las
que has usado hasta ahora, como por ejemplo \texttt{rect} o
\texttt{ellipse}. Pero no vamos a profundizar en eso de momento.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Un bloque de codigo en \textbf{Processing} se escribe entre dos llaves
  \{ \}
\item
  Lo que se ejecuta \textbf{una sola vez} es el bloque de código dentro
  de la funcion \texttt{setup}, este es el primero de nuestros bloques
  de código ``especiales''
\item
  Lo que se ejecuta \textbf{hasta siempre jamás} se escribe dentro de la
  función \texttt{draw}, y este es el segundo de nuestros dos bloques de
  código ``especiales''
\end{itemize}

O sea:

\begin{verbatim}
{
  Esto sería un bloque de código
}
\end{verbatim}

Los bloques de código se pueden anidar

\begin{verbatim}
{
  Esto es un bloque de código
  {
     esto es un bloque dentro del otro
  }
  Sique el bloque externo
}
\end{verbatim}

Nuestros bloques de código especiales se escriben también de manera
especial:

\begin{verbatim}
void setup() {
    /*---------------------------
      Aquí va el código de setup
      ---------------------------*/

}

void draw(){
    /*---------------------------
      Aquí va el código de draw
      ---------------------------*/
}
\end{verbatim}

Vale sigamos con nuestro platillo volante y lo reescribimos un poquillo:

\begin{verbatim}
// Esta es la parte que solo se ejecuta una vez

void setup() {
    size(300, 300);     // Tamaño del lienzo
    stroke(0);          // Vamos a usar borde negro siempre
}

//Esta es la parte que se ejecuta para siempre

void draw(){
    background(255);    // fondo blanco, es importante ponerlo aquí y no en setup

    fill(245);
    ellipse(mouseX, (mouseY - 25), 70, 60);
    fill(200);
    ellipse(mouseX, mouseY, 150, 40);
}
\end{verbatim}

Ahora puedes probar este programa. Y magia potagia, tenemos interacción.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Nota:} Si estás pensando por que \texttt{background} no va en el
\texttt{setup}, este es el momento donde lo cambias y ves que pasa)

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

Otra cosa que podemos hacer es imprimir en la consola los valores de
\texttt{mouseX}y \texttt{mouseY}, eso quizás te valga para hacer
cálculos para los dibujos

Bastaría añadir la linea \texttt{println(mouseX,\ mouseY);} al programa
dentro de la función \texttt{draw}, o si lo queremos más decorado:

\begin{verbatim}
println( "(", mouseX, ", ", mouseY, ")");
\end{verbatim}

y verás que abajo en la consola de java aparecen las coordenadas de la
posición del raton.

Además de \texttt{mouseX} y \texttt{mouseY} también tenemos
\texttt{pmouseX} y \texttt{pmouseY}. Que almacenan la posicion del ratón
en el ciclo anterior.

Por ejemplo, podríamos hacer algo como esto:

\begin{verbatim}
void setup() {
  size(200,200);
  background(255);
  smooth();
}
void draw() {
  stroke(0);
  line(pmouse X ,pmouse Y ,mouse X ,mouse Y );
}
\end{verbatim}

\hypertarget{eventos}{%
\subsection{Eventos}\label{eventos}}

Un click de ratón o pulsar una tecla del teclado son eventos en
Processing. ¿Como se tratan los eventos? Pues muy fácil, tienen una
función asociada.

Cada vez que se hace click con cualquier botón del ratón
\textbf{Processing} intentará ejecutar la función \texttt{mousePressed}.
Cada vez que apretamos una tecla del teclado \textbf{Processing}
intentará ejecutar la función \texttt{keyPressed}

Para verlas en acción prueba el siguiente programa:

\begin{verbatim}
void setup() {
  size(200,200);        // tamaño del canvas
  background(255);      // fondo blanco
}

void draw(){
  // no hace nada en este programa
  // pero es necesaria para que el programa esté en bucle
  // sin hacer nada y atienda los eventos
}

/* Definimos que pasará cada
   vez que se haga click con el ratón */
void mousePressed() {
  stroke(0);                     // borde negro
  fill(175);                     // relleno gris
  rectMode(CENTER);              // dibujamos cuadrado con centro
  rect(mouseX, mouseY, 16, 16);  // en la posición del ratón
}

/*------------------------------------
  Definimos que pasará cada
  vez que se pulse una tecla del
  teclado
-------------------------------------*/
void keyPressed() {
  background(255);           // Pintamos toda la pantalla de blanco
}                            // o sea borramos todo lo hecho
\end{verbatim}

Fijate que aunque \texttt{draw} no hace nada en este programa lo tenemos
que poner de todas formas para que el programa se quede en el bucle y
atienda los eventos. Si no ponemos el \texttt{draw}, el programa
simplemente ejecutaría el \texttt{setup} y terminaría.

De hecho, \textbf{Processing} define dos modos de funcionamiento,
\texttt{active} (activo) y \texttt{static} (estático).

En las primeras lecciones usabamos el modo estático que solo permite
programas compuestoss de una lista de instrucciones y llamadas a otras
funciones.

En cuanto hacemos uso de \texttt{setup} o de \texttt{draw} pasamos al
modo activo (\emph{active mode}) En ese modo \texttt{setup} se ocupa de
la inicialización y \texttt{draw} del ciclo. No es posible llamar a
funciones en cualquier sitio. Este programa por ejemplo nos dará un
error y no se ejecutará, por que invocamos la función \texttt{ellipse}
fuera de \texttt{setup} y de \texttt{draw}.

\begin{verbatim}
ellipse(10, 10, 10, 10);

void setup(){
  println("Hola setup");
}

void draw(){
  println("Hola draw");
}
\end{verbatim}

\hypertarget{color}{%
\section{Color}\label{color}}

Bueno, ya hemos visto casi toda la presentación de \textbf{Processing}
para hacernos una idea de lo que es capaz de hacer, antes de empezar con
la parte interesante de verdad solo queda comentar una cosa: ¡colorines!

En \textbf{Processing} podemos usar el sistema RGB para especificar
colores (RGB = \emph{Red Green Blue}, o sea Rojo, Verde y Azul), cada
posible color se especifica como una combinación de Rojo Verde y Azul.
Esto es la verdad verdadera de como funciona la pantalla del ordenador,
si la miras con una lupa verás que cada pixel tiene tres puntos: rojo
verde y azul.

Nota curiosa: Mezclar luz no es lo mismo que mezclar pinturas, así que
las reglas son distintas (por ejemplo el amarillo se consigue con Rojo y
Verde)

Escoger colores es muy fácil en \textbf{Processing} por qué en el menú
de herramientas tenemos un selector de colores, puedes escoger el color
que quieras y te apareceran los números RGB de ese color.

También hay un montón de páginas web dedicadas al tema, por ejemplo:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://www.rapidtables.com/web/color/RGB_Color.html}{Tabla de
  colores RGB}
\item
  \href{http://www.colourlovers.com/}{ColourLovers}, un sitio donde la
  gente comparte paletas de colores para todo (la uso para diseños de
  paginas web)
\item
  \href{http://paletton.com/\#uid=32m0u0kllllaFw0g0qFqFg0w0aF}{Paletton},
  un sitio para generar paletas de colores para aplicaciones o
  presentaciones
\item
  \href{https://coolors.co/090446-786f52-feb95f-f71735-c2095a}{Coolors},
  otro generador de paletas
\end{itemize}

También hay aplicaciones para el PC, por ejemplo si usas Linux: Agave

Bueno, lo dicho un color en RGB es la combinación de Rojo Verde y Azul,
así que vamos a tener tres valores (que van de 0 a 255)

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ¿un relleno rojo brillante? pues escribimos
  \texttt{fill(255,\ 0,\ 0);}
\item
  ¿rojo oscuro? pues \texttt{fill(175,\ 0,\ 0);}
\item
  ¿rosa? entonces \texttt{fill(255,\ 200,\ 200);}
\end{itemize}

El selector de colores en el menú herramientas nos dice como hacerlo.
También podemos escribir los valores de los componentes y ver que valor
sale.

A veces los colores se escriben en Hexadecimal (base 16) por ejemplo
\#090446, se usa mucho el hexadecimal en computación por qué un octeto
(0-255) en hexadecimal se escribe con dos digitos así que el color
\#090446 equivale a RGB(9 , 4, 70), en el selector de colores se puede
escribir el número en hexadecimal abajo de todo y ya hace la traducción.

Para complicar las cosas, podemos añadir un cuarto valor a la
especificación de color (también de 0 a 255 ¿cómo no?). Eso sería el
canal \emph{alpha} o transparencia. Si no lo escribes es lo mismo que
poner 255 y significa opaco 100\%, una valor por la mitad (127)
significaría 50\% de transparencia, etc, etc.

Con esto vale de momento para colores pero que sepas que se pueden hacer
mas cosas con \texttt{colorMode}, si quieres profundizar un poco más.

\texttt{colorMode} permite cambiar el sistema de colores de RGB a HUE,
que puede ser mas interesante para colorear algunas cosas.

\texttt{colorMode} también permite cambiar los numeros de referencia, si
quieres usar valores de 0 a 100 en lugar de 0 a 255 puedes escribir
\texttt{colorMode(RGB,\ 100);}. De hecho puedes poner un rango distinto
para cada color y para la transparencia:
\texttt{colorMode(RGB,100,500,10,255);} si es que tienes una buena razón
para hacerlo, por qué lo normal es usar los valores de 0-255 para todo
como ves en las páginas web.

Y con esto acabamos la introducción a \textbf{Processing}, de momento
solo hemos llamado funciones y estaría bien que probaras más como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Formas: \texttt{arc(\ )} , \texttt{curve(\ )}, \texttt{ellipse(\ )},
  \texttt{line(\ )}, \texttt{point(\ )}, \texttt{quad(\ )},
  \texttt{rect(\ )}, \texttt{triangle(\ )}
\item
  Colores: \texttt{background(\ )}, \texttt{colorMode(\ )},
  \texttt{fill(\ )}, \texttt{noFill(\ )}, \texttt{noStroke(\ )},
  \texttt{stroke(\ )}
\end{itemize}

En las siguientes chapas habrá que empezar con los otros dos aspectos de
la programación ``Definir y usar variables'' y el ``Control del flujo de
programa'' y con eso si que se pueden hacer cosas divertidas.

\hypertarget{variables}{%
\section{Variables}\label{variables}}

Vamos a hablar de Variables. Son super útiles y es increible que hayamos
llegado tan lejos sin ellas.

¿Qué es una variable? Te la puedes imaginar como quieras, como una
cajita donde se pueden guardar valores para verlos más tarde, como una
variable de mates de las de toda la vida, como un papelito donde apuntas
un valor para mirarlo más tarde.

La verdad verdadera: Un ordenador tiene memoria, para hacer todas las
cosas que hace un ordenador necesita almacenar datos de forma más o
menos permanente (muy permanente el disco duro, poco permanente la
memoria RAM) Esa memoria, el ordenador la usa con direcciones, la
memoria de un ordenador es como un casillero con un numero enorme de
casillas y las direcciones de esas casillas son un numero grande. Para
los humanos no sería muy cómodo usar las direcciones de memoria, así que
en programación una posición de la memoria donde guardamos algún valor y
a la que asignamos un nombre, es una variable.

Para dejarlo más claro, vamos a revisar alguna variable que si que hemos
usado ya, por ejemplo \texttt{mouseX}. Eso es una variable, ni más ni
menos. \textbf{Processing} se encarga de actualizar la variable (cambiar
el valor almacenado en esa posición de la memoria) cada vez que movemos
el ratón, nosotros podemos mirar que valor tiene en cualquier momento
usando su nombre de variable en el programa.

\texttt{mouseX} es una variable ``de sistema'', es el sistema
(\textbf{Processing}) quien se encarga de actualizar su valor. Nosotros
no podemos darle el valor que queramos a la variable.

Otras variables ``de sistema'' son \texttt{width}(ancho) y
\texttt{height} (alto). Esas variables quedan definidas al ejecutar el
comando \texttt{size}.

\begin{verbatim}
// Esta es la parte que solo se ejecuta una vez

void setup() {
    size(1000, 600);     // Tamaño del lienzo
    stroke(0);          // Vamos a usar borde negro siempre
}

//Esta es la parte que se ejecuta para siempre

void draw(){
    background(255);    // fondo blanco, es importante ponerlo aquí y no en setup
                        // por que es importante queda de ejercicio :-D

    line(0, 0, width, height);            // dibuja diagonal
    line(0, height, width, 0);            // dibuja diagonal
    ellipse(width/2, height/2, 50, 50);   // circulo central
}
\end{verbatim}

Fíjate en el programa de ejemplo y prueba a cambiar los valores de la
función \texttt{size} en la sección \texttt{setup}. Gracias a las
variables el dibujo siempre se adapta al tamaño del lienzo.

Lo mejor de todo es que no solo existen las variables ``de sistema''.
Nosotros podemos crear variables y eso es super cómodo. Para crear
nuestras variables hay que tener en cuenta que \textbf{Processing}
necesita siempre que le digamos que tipo de valor vamos a guardar en la
variable (un número entero, un número real, una cadena de letras, etc.)
y también necesita saber que nombre le queremos dar a la variable. Y eso
es todo: \textbf{una variable tiene que tener un tipo y un nombre}.

Por ejemplo, imagínate que queremos guardar en un par de variables la
posición de un punto en el \emph{canvas} de nuestro programa. Esas dos
variables son números enteros y eso se corresponde con el tipo
\texttt{int} de Processing. En el programa tendríamos que declarar las
variables como:

\begin{verbatim}
int posicionX;
int posicionY;
\end{verbatim}

Después de declaradas podemos guardar valores en ellas, por ejemplo:

\begin{verbatim}
posicionX = 350;
posicionY = 150;
\end{verbatim}

En realidad, lo de crear una variable y guardar un valor en ella es tan
común que \textbf{Processing} permite escribir la declaración de una
nueva variable así:

\begin{verbatim}
int posicionX = 350;
int posicionY = 150;
\end{verbatim}

Vamos a ver un ejemplo de como usar variables

Partimos de un programa sencillo que pinta un circulo en el medio del
lienzo:

\begin{verbatim}
void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  ellipse(350, 150, 50, 50);
}
\end{verbatim}

Emocionante ¿eh?

Vamos a definir una variable radio, para guardar el radio del circulo.

\begin{verbatim}
int radio = 50;

void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  ellipse(350, 150, radio, radio);
}
\end{verbatim}

Si queremos cambiar el valor del radio, ahora solo tenemos que cambiarlo
en la declaración de la variable, en este programa no importa mucho,
pero en un programa largo, muy largo, sería una gran ventaja

Vamos a definir un par de variables mas para la posición del círculo:

\begin{verbatim}
int radio = 50;
int posX = -25;
int posY = 150;

void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  ellipse(posX, posY, radio, radio);
}
\end{verbatim}

Una cosa reseñable de las variables es que varían (igual no te lo
esperabas)

Para cambiar el valor de una variable se usa una sentencia de
asignación, ahí van unas cuantas:

\begin{verbatim}
posX = 5;
posX = 5 + 4;
posX = 5 * posY;

posX = posX + 1;
\end{verbatim}

La última igual te parece rara, pero se puede poner una variable en los
dos lados de una asignación. Esa sentencia significa aumentar el valor
de \texttt{posX} en uno.

Así que podemos hacer algo así:

\begin{verbatim}
int radio = 50;
int posX = 25;
int posY = 150;

void setup(){
  size(700, 300);
}

void draw(){
  background(125);
  ellipse(posX, posY, radio, radio);
  posX = posX + 1;
}
\end{verbatim}

Eso ya mola mucho mas ¿no?

Como referencia los tipos primitivos de \textbf{Processing} (los tipos
de variable que vienen de fábrica) son:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{boolean}: Solo tiene dos valores true (verdadero) y false
  (falso)
\item
  \textbf{char}: una letra, ` a ' ,`b' ,`c' , etc.
\item
  \textbf{byte}: a entero pequeño, solo va de --128 a 127
\item
  \textbf{short}: un entero algo más largo, --32768 a 32767
\item
  \textbf{int}: un entero, desde --2147483648 a 2147483647
\item
  \textbf{long}: un entero muy grande (el tamaño depende del sistema
  operativo)
\item
  \textbf{float}: un numero real con decimales, por ejemplo 3.141592
\item
  \textbf{double}: un número real con un montón de decimales, se usa si
  hacemos operaciones matemáticas muy precisas
\end{itemize}

También es interesante conocer las variables del sistema, son variable
que ya están predefinidas en \textbf{Processing}:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{width}: Es el ancho en pixels de nuestro canvas
\item
  \textbf{height}: Es el alto en pixels de nuestro lienzo
\item
  \textbf{frameCount}: Numero de tramas procesadas
\item
  \textbf{frameRate}: Numero de tramas por segundo que se están
  generando
\item
  \textbf{screen.width}: este es el ancho en pixels de nuestra pantalla
\item
  \textbf{screen.height}: altura en pixels de nuestra pantalla
\item
  \textbf{key}: La última tecla pulsada en el teclado
\item
  \textbf{keyCode}: El código numérico de la última tecla pulsada en el
  teclado
\item
  \textbf{keyPressed}: Vale True (verdadero) o false (falso)? Nos indica
  si una tecla está pulsada
\item
  \textbf{mousePressed}:True o false? Nos indica si hay algún botón del
  ratón pulsado
\item
  \textbf{mouseButton}: Que botón del ratón está pulsado? Left
  (izquierdo), right (derecho), o center (central)
\end{itemize}

\hypertarget{azar}{%
\section{Azar}\label{azar}}

Hasta ahora hemos usado muchas funciones: \texttt{size}, \texttt{line},
\texttt{fill}, \texttt{rect}\ldots{} todo son funciones.

Incluso \texttt{setup} y \texttt{draw} son funciones.

Casi todas las funciones que hemos visto hasta ahora hacen que ocurra
algo en la pantalla de \textbf{Processing}. Pero las funciones también
pueden devolver resultados, de hecho se usan continuamente para eso.

La función \texttt{random} (literalmente aleatorio) nos devuelve un
valor \texttt{float} (un número real) aleatorio en el rango de numeros
pasados como parámetros.

\begin{verbatim}
float x = random(1, 100);  // una variable flotante entre 1 y 100
\end{verbatim}

\texttt{random} devuelve siempre un \texttt{float} pero si necesitamos
un entero podemos usarlo en combinación con la función \texttt{int}.

\begin{verbatim}
int j = int( random(1, 100) ); // un entero entre 1 y 100
\end{verbatim}

\end{document}
